［送終條例］熱錢有眼 拆息抽升 走資潮起

HIBOR係香港銀行同業拆息，簡單啲黎講係銀行借筆錢比你既基本成本。呢個係市場定價，每一日都唔一樣。

一般黎講，商業借貸都會用1個月HIBOR，每個月roll over 1次，roll over果日既HIBOR再加個spread (銀行賺你既錢）就係你今個月要比既利息。

好難講係唔係巧合，1個月HIBOR由月頭既2%，突然係6月11號開始抽升，正正係6月10日佔領金鐘同警方暴力清場既第二日。
去到今日已經升到2.68%，仲高過美金拆息LIBOR！呢件事真係好唔尋常，因為港息過去兩年都一直低於美息。

除左1個月拆息，多數用於證券產品槓桿，Private Bank去炒賣既隔夜/1星期HIBOR都升到上2%+！

對於機構投資者/大炒家黎講，個leveraged yield會暴跌。

舉例，我買隻債券，coupon 有4%，我借85%，利息係1-week HIBOR + 0.6%

上個星期1-week HIBOR都係ard 1.5%，咁我攞15蚊出黎就可以買100蚊既bond。
Leveraged yield = (coupon - interest) / seed money
= (4 - (1.5%+0.6%)*85) / 15
= 14.8% （無錯，係14厘回報）

今個星期升到2.6%
Leveraged yield
= (5 - (2.6%+0.6%)*85) / 15
= 8.5% (雖然都高，但係少左差唔多一半）

拆息抽升既原因可以有好多，例如半年結，重磅ipo (但係ESR Cayman好似會延遲上市），銀行結餘下跌，熱錢流失！

香港作為一個自由經濟體，好多泊係香港既錢都唔係香港人/香港商界，而係國際大戶、機構投資者、外資銀行等等，佢地見到政治危機，係可以即刻轉錢走去其他市場。

如果熱錢繼續走，拆息急升，對於實體經濟（實業營運借錢）或者投機炒買活動都有好大影響。

今次送終條例，全靠有咁多香港人行出黎，話比全世界知呢條法案有幾咁危險，嚴重威脅到香港既法治同埋財產安全。

如果冇人上街冇人抗爭，比呢條法案靜雞雞咁過左，可能全世界都唔會知道呢啲魔鬼細節。

香港有今日，全靠法治同自由，冇左呢兩樣野，啲熱錢點解要泊黎香港？

林奠，收手啦，唔好自毀長城。

pish

有econ sense。讚。